\chapter{\textbf{LANDASAN TEORI}}

\section{Tinjauan Studi}
    Berikut beberapa jurnal sebagai tinjauan studi: \par
	Jurnal Ilmiah ILKOM. Judul Analisa Algoritma \textit{Haversine Formula} Untuk Pencarian Lokasi Terdekat Rumah Sakit Dan Puskesmas  Provinsi Gorontalo. Penulisnya adalah Farid dan Yulanda Yunus. Hasil dari jurnal tersebut adalah Perhitungan analisa pada rumah sakit dengan menggunakan \textit{Haversine Formula}, maka jarak yang terdekat adalah rumah sakit umum islam ke rumah sakit planoma. Sedangkan pada analisa puskesmas, maka jarak yang terdekat yaitu pada Jarak Puskesmas Biawu ke Puskesmas Donggala.\cite{farid2017analisa} \par

	Jurnal Seminar Nasional Inovasi Dan Aplikasi Teknologi Di Industri. Judul Pencarian Lokasi Jalur Nugraha Ekakurir (Jne) Terdekat Menggunakan Haversine Formula  (Studi Kasus Kota Samarinda). Penulisnya adalah Dyna Marisa Khairina, Febrian Wicaksana Ramadhinata, dan Heliza Rahmania Hatta. Hasil dari jurnal tersebut adalah Telah dibangun sebuah aplikasi ``Pencarian Lokasi JNE Terdekat Menggunakan \textit{Haversine Formula}`` berbasis web dengan bantuan \textit{Google Maps API}. Pencarian lokasi JNE terdekat berbasis web yang mampu memberikan informasi dan dapat diakses secara mudah setiap saat melalui media internet oleh pengguna yang ingin mencari informasi keberadaan JNE dengan pencarian jarak terdekat berdasarkan lokasi pengguna berada ke lokasi JNE yang dituju.\cite{khairina2017pencarian} \par

	Jurnal Ilmiah Teknologi dan Informasi ASIA. Judul Penentuan Jalur Terpendek Menuju Cafe Di Kota Malang Menggunakan Metode \textit{Bellman-Ford} Dengan \textit{Location Based Service} Berbasis Android. Penulisnya adalah M.Rofiq, Riza Fathul Uzzy. Hasil dari jurnal tersebut adalah Dalam pencarian cafe di kota malang ini sebagai masukan yang berupa titik koordinat \textit{user} sebaiknya dilakukan di luar ruangan atau outdoor untuk tingkat akurasi penitikan koordinat \textit{user} yang baik. Menghasilkan aplikasi untuk menentukan jalur terpendek menuju cafe di malang.\cite{rofiq2014penentuan} \par

	Jurnal KOMTIKA. Judul Aplikasi Pencari Tambal Ban Area Magelang Berbasis Android Dengan Menggunakan Metode Haversine. Penulisnya adalah Helmy Dewantara, Mukhtar Hanafi, Setiya Nugraha. Hasil dari jurnal tersebut adalah Dibangun Aplikasi Pencari Tambal Ban Area Magelang Berbasis Android Dengan Menggunakan Metode Haversine untuk mempermudah \textit{user} dalam mencari bengkel tambal ban terdekat yang mampu ditempuh dengan berjalan kaki dan mendapatkan informasi yang terus berkembang dari pemilik bengkel yang berperan langsung sebagai sumber data.\cite{dewantara2018aplikasi} \par

	\textit{IEEE International Conference on Computational Intelligence and Computing Research}. Judul \textit{Student Residential Distance Calculation using Haversine Formulation and Visualization through GoogleMap for Admission Analysis}. Penulisnya adalah Vinayak Hegde, Aswathi T S, dan Sidharth R. Hasil dari jurnal tersebut adalah memberikan hasil akurat dengan perhitungan \textit{haversine formula} untuk tempat tempat yang di tuju mahasiswa.\cite{hegde2016student} \par

	Jurnal Sistem Informasi dan Telematika. Judul \textit{Automatic Counting} Menggunakan Metode Haversine Untuk Menghitung Jumlah Penumpang Bus. Penulisnya adalah Yuthsi Aprilinda, Emy Sugandasari, Freddy Nur Afandi, dan Fenty Ariani. Patel. Hasil dari jurnal tersebut adalah Perhitungan jarak dan radius menggunakan haversine hanya garis lurus antara bus dan penumpang yang mengikuti lengkungan bumi. Menemukan bus terdekat dengan jumlah kursi penumpang.\cite{hegde2016student}\par

	Jurnal \textit{INSIGHT}. Judul Aplikasi Pencarian Guru Privat Terdekat Menggunakan Metode Haversine Formula. Penulisnya adalah Muhammad Mursid Naufal, Undang Syarifudin, dan Cepy Slame. Hasil dari jurnal tersebut adalah Perhitungan menggunakan metode haversine formula. Dan hasil jarak berdasarkan google maps.\cite{naufal2018aplikasi} \par

	Jurnal Ilmiah Ilmu Komputer. Judul Penerapan Formula Haversine Pada Sistem Informasi Geografis Pencarian Jarak Terdekat Lokasi Lapangan Futsal. Penulisnya adalah Yulianto, Ramadiani, dan Awang Harsa Kridalaksana. Hasil dari jurnal tersebut adalah Penerapan formula Haversine mampu memberikan informasi jarak dari lokasi pengguna ke lokasi lapangan futsal. Dan menghasilkan aplikasi dengan menggunakan algoritma haversine.\cite{yulianto2018penerapan} \par

	\textit{International Conference on Environment and Technology (IC-Tech)}. Judul \textit{Implementation Of Haversine Formula And Best First Search Method In Searching Of Tsunami Evacuation Route}. Penulisnya adalah Anisya dan Ganda Yoga Swara. Hasil dari jurnal tersebut adalah Menghasilkan sebuah aplikasi sistem yang bisa membantu masyarakat untuk memperoleh informasi tentang tsunami tempat berlindung terdekat dengan kota padang dengan menggunakan kecerdasan buatan penerapan metode heuristic.\cite{swara2017implementation} \par

	\textit{International Conference on Cyber and IT Service Management}. Judul \textit{Implementation of Haversine Formula for Counting Event Visitor in The Radius  Based on Android Application}. Penulisnya adalah Cecep Nurul Alam, Khaerul Manaf, Aldy Rialdy Atmadja, dan Digital Khrisna Aurum. Hasil dari jurnal tersebut adalah Hasil dari penelitian adalah peristiwa aplikasi untuk mengukur jarak jauh dengan pendaftaran haversine pelaksana formula dan menghitung pengunjung kegiatan tersebut , perbandingan dengan formula haversine penghitungan aplikasi dalam google maps app , dan studi haversine formula di sejumlah peristiwa dan hasil penentuan peristiwa pengunjung yang memasuki wilayah suatu wilayah oleh membandingkan hasil formula haversine dengan radius dari sejumlah acara.\cite{alam2016implementation} \par

\section{Tinjauan Pustaka}
	\subsection{Aplikasi} \par
	\paragraph{}
		Suatu aplikasi dikembangkan dengan menggunakan bahasa pemrograman, seperti \textit{C, C++, Java, PHP, Python} dan masih banyak lagi. Pada dasarnya, aplikasi dibangun untuk mengolah instruksi dari pengguna sebagai \textit{input} dan mengeluarkan hasil yang diinginkan sebagai \textit{output}. Sebagai contoh, pada aplikasi \textit{web browser} anda mengetikkan ``Buku Digital`` sebagai \textit{input} dan butuh beberapa detik saja informasi mengenai buku digital telah dihasilkan.  Dari contoh tersebut sudah dapat dibuktikan bahwa aplikasi memberikan kemudahan bagi banyak orang. Saat ini, banyak para pemrograman yang memamerkan aplikasi buatannya kepada publik.\cite{juansyah2015pembangunan} \par

		Dalam pengembangannya, aplikasi dibedakan menjadi aplikasi \textit{desktop}, aplikasi \textit{web} dan aplikasi \textit{mobile}. Aplikasi yang hanya dapat dijalankan di perangkat komputer atau PC disebut aplikasi \textit{desktop}. Aplikasi yang dijalankan jika ada koneksi \textit{internet}. Sedangkan aplikasi \textit{mobile} adalah aplikasi yang dapat dijalankan di perangkat \textit{mobile}. Suatu aplikasi dapat berjalan di berbagai perangkat dioperasikan oleh OS \textit{(Operating System)} yang terdapat dalam perangkat tersebut.\cite{juansyah2015pembangunan}
    
	\subsection{SPBU}
	\paragraph{}
		Stasiun pengisian bahan bakar adalah tempat di mana kendaraan bermotor bisa memperoleh bahan bakar. Di Indonesia, Stasiun Pengisian Bahan Bakar dikenal dengan nama SPBU (singkatan dari Stasiun Pengisian Bahan Bakar Umum). Namun, masyarakat juga memiliki sebutan lagi bagi SPBU. Misalnya di kebanyakan daerah, SPBU disebut Pom Bensin yang adalah singkatan dari Pompa Bensin. Di beberapa daerah di Maluku, SPBU disebut Stasiun bensin.\cite{afriany2018penerapan}
		Stasiun Pengisian Bahan Bakar, pada umunya menyediakan beberapa jenis bahan bakar. Misalnya:
		\begin{itemize}
    		\item Bensin dan beragam varian produk Bensin. 
   			\item Bahan bakar diesel (Solar)
   			\item E85 (etanol+bensin)
   			\item LPG dalam berbagai ukuran tabung
   			\item Minyak tanah ("kerosene")
		\end{itemize}	

		Banyak Stasiun Pengisian Bahan Bakar yang juga menyediakan layanan tambahan. Misalnya, musholla, pompa angin, toilet dan lain sebaginya. Stasiun Pengisian Bahan Bakar \textit{modern}, bisanya dilengkapi pula dengan minimarket dan ATM. Tak heran apabila Stasiun Bahan Bakar juga menjadi \textit{meeting point} atau tempat istirahat. Bahkan, ada beberapa Stasiun Pengisian Bahan Bakar, terutama di jalan tol atau jalan antar kota, memiliki kedai kopi seperti Starbucks, atau restoran \textit{fast food} dalam berbagai merek.\cite{yuniarti2013penerapan} \par
		
		Di beberapa negara, termasuk Indonesia, Stasiun Pengisian Bahan Bakar dijaga oleh petugas-petugas yang mengisikan bahan bakar kepada pelanggan. Pelanggan kemudian membayarkan biaya pengisian kepada petugas. Di negara-negara lainnya, misalnya di Amerika Serikat atau Eropa, pompa-pompa bensin tidak dijaga oleh petugas; pelanggan mengisi bahan bakar sendiri dan kemudian membayarnya kepada petugas di sebuah loket.\cite{laila2013kadar}
		
    \subsection{\textit{Mobile} Aplikasi}
    \paragraph{}
		Aplikasi \textit{Mobile} adalah sebuah aplikasi yang memungkinkan Anda melakukan mobilitas dengan menggunakan perlengkapan seperti PDA, telepon seluler atau \textit{handphone}. Dengan menggunakan aplikasi \textit{mobile}, dengan mudah melakukan berbagai macam aktifitas mulai dari hiburan, berjualan, belajar, mengerjakan pekerjaan kantor, \textit{browsing} dan lain sebagainya. Pemanfaatan aplikasi \textit{mobile} untuk hiburan paling banyak digemari oleh hampir 70 persen pengguna telepon seluler, karena dengan memanfaatkan adanya fitur game, \textit{music player}, sampai \textit{video player} membuat kita menjadi semakin mudah menikmati hiburan kapan saja dan dimanapun.\cite{surendra2014implementasi} \par

		Aplikasi \textit{Mobile} merupakan salah satu hasil dari perkembangan teknologi di dunia. Aplikasi yang dulunya hanya untuk perangkat komputer, sekarang ini sudah ada aplikasi untuk perangkat genggam seperti PDA atau telepon selular. Aplikasi \textit{mobile} sangat mudah untuk didapatkan melalui \textit{Play Store} dari berbagai \textit{platform (iOS, Android, BlackBerry, Windows Phone)}. Sejumlah orang sering kali memiliki pandangan yang salah terkait aplikasi \textit{mobile}.\cite{irsan2015rancang} \par

		Beberapa di antaranya ada:
		\begin{enumerate}
    		\item Pengembangan \textit{mobile application} lebih mudah
    				Banyak pihak yang merasa bahwa pengembangan aplikasi \textit{mobile} lebih mudah, akan tetapi kenyataannya adalah sebaliknya. Aplikasi \textit{mobile} juga memiliki sejumlah hal kompleks yang membuat proses pengembangannya menjadi lebih rumit.
   			\item Pengembangan aplikasi \textit{mobile} lebih cepat
   					Selain dianggap lebih mudah oleh berbagai pihak, pengembangan aplikasi \textit{mobile} juga sering kali dianggap lebih cepat. Faktanya, pengembangan aplikasi \textit{mobile} tidak lebih lambat atau lebih cepat, semua itu bergantung pada tingkat kompleksitas dari aplikasi itu sendiri.
   			\item Pengembangan aplikasi \textit{mobile} lebih murah
   					Pengembangan aplikasi \textit{mobile} dan perangkat yang baik tidak harus murah. Perangkat \textit{mobile} itu sendiri tidak murah jika Anda membandingkannya dengan biaya Pocket PC atau Tablet PC yang terhubung dengan komputer \textit{desktop}. Pada saat Anda selesai membeli Pocket PC dan semua aksesorisnya, mungkin akan sama mahalnya dengan \textit{desktop} (dan mungkin lebih mahal).
		\end{enumerate}

		Faktanya, teknologi diciptakan untuk mempermudah hidup manusia. Jadi, sebelum Anda membuat aplikasi \textit{mobile}, pastikan aplikasi tersebut sudah memenuhi beberapa hal berikut ini:
		\begin{enumerate}
    		\item Meningkatkan kualitas hidup manusia
    				Dengan diciptakannya aplikasi dalam bentuk \textit{mobile}, maka kiranya aplikasi tersebut dapat lebih mempermudah manusia dalam menjalani kehidupan sehari-hari. Misalnya para pengguna hanya perlu menggunakan satu (1) aplikasi saja untuk mengorder transportasi umum (efisien).
   			\item Meningkatkan komunikasi
   					Aplikasi \textit{mobile} dapat digunakan sebagai saluran untuk berbagi informasi terkait pekerjaan atau yang lainnya. Dengan demikian, maka para penggunanya akan merasa dimudahkan.
   			\item Meningkatkan proses bisnis yang sudah ada
   					Dalam pekerjaan, adanya aplikasi \textit{mobile} dapat meningkatkan proses bisnis yang sudah ada. Contoh kecil dapat kita lihat dari penggunaan aplikasi \textit{instant messaging, WhatsApp}. Banyak dari pekerja yang aktif menggunakan \textit{WhatsApp} sebagai aplikasi \textit{mobile} untuk mendukung dalam hal komunikasi.
   			\item Meningkatkan \textit{customer satisfaction}
   					Aplikasi \textit{mobile} yang ideal adalah yang \textit{user-friendly}, terutama bagi para pelanggan. \textit{User experience} menjadi salah satu hal yang sangat penting yang kemudian berhubungan dengan \textit{customer satisfaction}. Saat pelanggan merasa dilayani dengan baik melalui aplikasi \textit{mobile}, maka \textit{customer satisfaction} pun akan meningkat. Dengan memiliki \textit{customer satisfaction} yang baik, hal ini secara tidak langsung dapat meningkatkan penjualan dari perusahaan Anda.
		\end{enumerate}

    \subsection{\textit{Google Maps API}}
    \paragraph{}
        \textit{Google Maps} adalah layanan gratis yang diberikan oleh Google dan sangat popular. \textit{Google Maps} adalah suatu peta dunia yang dapat digunakan untuk melihat suatu daerah. Dengan kata lain, \textit{Google Maps} merupakan suatu peta yang dapat dilihat dengan menggunakan suatu browser dan menambahkan fitur\textit{Google Maps} dalam web yang telah di buat atau pada blog  yang berbayar maupun gratis sekalipun dengan \textit{Google Maps API}. \textit{Google Maps API} adalah suatu \textit{library} yang berbentuk \textit{JavaScript}. \textit{Google Maps API} adalah sebuah layanan yang diberikan oleh Google kepada para pengguna untuk memanfaatkan \textit{Google Map} dalam mengembangkan aplikasi. \textit{Google Maps API} menyediakan beberapa fitur untuk memanipulasi peta, dan menambah konten melalui berbagai jenis \textit{services} yang dimiliki, serta mengijinkan kepada pengguna untuk membangun aplikasi \textit{enterprise} di dalam \textit{website}.\cite{mahdia2013pemanfaatan}
    
    \subsection{\textit{MySQL}}
    \paragraph{}
		\textit{MySQL} adalah sebuah perangkat lunak sistem manajemen \textit{database} SQL (bahasa Inggris: \textit{database management system}) atau DBMS yang \textit{multithread, multi-user}, dengan sekitar 6 juta instalasi di seluruh dunia. \textit{MySQL} membuat \textit{MySQL} tersedia sebagai perangkat lunak gratis dibawah lisensi GNU \textit{General Public License (GPL)}, tetapi mereka juga menjual dibawah lisensi komersial untuk kasus-kasus dimana penggunaannya tidak cocok dengan penggunaan GPL. \textit{Relational Database Management System (RDBMS)}.\cite{yanto2016manajemen}\par

		\textit{MySQL} adalah \textit{Relational Database Management System (RDBMS)} yang didistribusikan secara gratis dibawah lisensi GPL \textit{(General Public License)}. Dimana setiap orang bebas untuk menggunakan \textit{MySQL}, namun tidak boleh dijadikan produk turunan yang bersifat komersial. \textit{MySQL} sebenarnya merupakan turunan salah satu konsep utama dalam \textit{database} sejak lama, yaitu \textit{SQL (Structured Query Language)}.\cite{yanto2016manajemen} \par

		\textit{MySQL} dikembangkan oleh sebuah perusahaaan Swedia bernama \textit{MySQL} yang pada saat itu bernama TcX Data Konsul AB sekitar tahun 1994-1995, namun cikal bakal kodenya sudah ada sejak 1979. Awalnya TcX membuat \textit{MySQL} dengan tujuan mengembangkan aplikasi \textit{website}. Saat ini \textit{MySQL} sudah diakusisi oleh \textit{Oracle Crop}. \textit{MySQL} adalah salah satu jenis \textit{database server} yang sangat terkenal dan banyak digunakan untuk membangun aplikasi \textit{website} yang \textit{database} sebagai sumber dan pengelolaan datanya. Kepopuleran \textit{MySQL} antara lain karena \textit{MySQL} menggunakan \textit{SQL} sebagai bahasa dasar untuk mengakses \textit{database} sehingga mudah untuk digunakan.\cite{suhartanto2017pembuatan}
		
	\subsection{Algoritma \textit{Haversine Formula}}
	\paragraph{}
		\textit{Formula Haversine} adalah persamaan penting dalam sistem navigasi, nantinya \textit{Formula Haversine} akan menghasilkan jarak terpendek antara dua titik, misalnya pada bola yang diambil dari garis bujur \textit{(longtitude)} dan garis lintang \textit{(latitude)}. \textit{Formula} ini pertama kali ditemukan oleh Jamez Andrew di tahun 1805, dan digunakan pertama kali oleh Josef de Mendoza y Rios di tahun 1801.\cite{yulianto2018penerapan} \par
		
		Istilah \textit{haversine} ini sendiri diciptakan pada tahun 1835 oleh Prof. James Inman. Josef de Mendoza y Rios menggunakan \textit{haversine} pertama kali dalam penelitiannya tentang ``Masalah Utama Astronomi Nautical``, Proc. Royal Soc, Dec 22. 1796. \textit{Haversine} digunakan untuk menemukan jarak antar bintang.\cite{arifin2016nearest} \par

		\textit{Formula Haversine} adalah persamaan yang digunakan dalam navigasi, yang memberikan jarak lingkaran besar antara dua titik pada permukaan bola (bumi) berdasarkan bujur dan lintang. \textit{Formula Haversine} merupakan suatu metode untuk mengetahui jarak antar dua titik dengan memperhitungkan bahwa bumi bukanlah sebuah bidang datar namun adalah sebuah bidang yang memilki derajat kelengkungan.\cite{purmadipta2015sistem} \par

		Penggunaan rumus ini mengasumsikan pengabaian efek ellipsoidal, cukup akurat untuk sebagian besar perhitungan, juga pengabaian ketinggian bukit dan kedalaman lembah di permukaan bumi.\cite{purmadipta2015sistem} \par

		Berikut adalah rumus \textit{haversine}: 
		\begin{equation}\label{eq:1} 
		x = (lon2-lon1) * cos ((lat1+lat2)/2);
		d= sqrt(x*x+y*y)*R
		\end{equation}

		\begin{equation}\label{eq:1} 
		y= (lat2-lat1);
		d= sqrt(x*x+y*y)*R
		\end{equation}

		\begin{equation}\label{eq:1} 
		d= sqrt(x*x+y*y)*R
		\end{equation}

		Keterangan:
		x = Longitude (Lintang) \par
		y= Lattitude ( Bujur) \par
		d= Jarak \par
		R= Radius Bumi =6371 km \par
		1 derajat= 0.0174532925 radian \par

	\subsection{\textit{Unified Modeling Language (UML)}}
	\paragraph{}
		\textit{Unified Modeling Language (UML)} adalah struktur dan teknik untuk pemodelan desain program berorientasi objek (OOP) serta aplikasinya.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsubsection{\textit{Use Case}}
		\paragraph{}
			\textit{Use case} digunakan untuk memodelkan bisnis proses berdasarkan perspektif pengguna sistem. \textit{Use case diagram} terdiri atas diagram untuk \textit{use case  Actor} merepresentasikan orang yang akan mengoperasikan atau orang yang berinteraksi dengan sistem aplikasi. \textit{Use Case} merepresentasikan operasi – operasi yang dilakukan oleh \textit{actor}. \textit{Use Case} digambarkan berbentuk \textit{elips} dengan nama operasi dituliskan didalamnya. \textit{Actor} yang melakukan operasi dihubungkan dengan garis lurus ke \textit{Use Case}.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsubsection{\textit{Class Diagram}}
		\paragraph{}
			\textit{Class Diagram} menggambarkan struktur statis \textit{class} di dalam sistem. \textit{Class} merepresentasikan sesuatu yang ditangani oleh sistem. \textit{Class} dapat berhubungan dengan yang lain melalui berbagai cara: \textit{Associated} (terhubung satu sama lain), \textit{Dependent} (satu class tergantung atau menggunakan \textit{class} yang lain), \textit{Specialed} (satu \textit{class} merupakan spesialisasi dari \textit{class} lainnya), atau \textit{Package} (grup bersama sebagai satu unit).\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsubsection{\textit{Sequence Diagram}}
		\paragraph{}
			\textit{Diagram Class/diagram object} merupakan suatu gambaran model statis. Namun ada juga yang bersifat dinamis, seperti \textit{Diagram Interaction.} \textit{Diagram Sequence} merupakan salah satu \textit{Diagram Interaction} yang menjelaskan bagaimana suatu operasi itu dilakukan, \textit{message} (pesan) apa yang dikirim dan kapan pelaksanaannya.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram}}
		\paragraph{}
			\textit{Collaboration Diagram} dipakai untuk memodelkan interaksi antar objek di dalam sistem. Berbeda dengan \textit{Sequence Diagram} yang lebih menonjolkan kronologis dari operasi-operasi yang dilakukan, \textit{Collaboration Diagram} lebih fokus pada pemahaman atas keseluruhan operasi yang dilakukan oleh objek.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsubsection{\textit{Activity Diagram}}
		\paragraph{}
			Diagram Aktivitas atau \textit{Activity Diagram} adalah representasi grafis dari seluruh tahapan alur kerja. Diagram ini mengandung aktivitas, pilihan tindakan, perulangan dan hasil dari aktivitas tersebut. Pada pemodelan UML, diagram ini dapat digunakan untuk menjelaskan proses bisnis dan alur kerja operasional secara langkah demi langkah dari komponen suatu sistem.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsubsection{\textit{Component Diagram}}
		\paragraph{}
			\textit{Component Diagram} merupakan bagian fisik dari sebuah sistem, karena menetap di komputer tidak berada di benak para analis. Komponen merupakan implementasi \textit{software} dari sebuah atau lebih \textit{class}.\cite{muslihudin2016analisis}

		\subsubsection{\textit{Deployment Diagram}}
		\paragraph{}
			Menggambarkan tata letak sebuah sistem secara fisik, menampakkan bagian-bagian \textit{software} yang berjalan pada bagian-bagian \textit{hardware}, menunjukkan hubungan komputer dengan perangkat satu sama lain dan jenis hubungannya.\cite{muslihudin2016analisis}

    	\subsection{\textit{Statistical Program For Social Sciance (SPSS)}}
    	\paragraph{}
		Menurut Stanislaus (2006), \textit{statistical program for social sciance} merupakan sebuah program aplikasi yang memiliki kemampuan analisis statistik cukup tinggi serta sistem menejemen data pada lingkungan dengan menggunakan menu-menu deskriptif dan kotak-kotak dialog yang sederhana sehingga mudah untuk dipahami cara pengoperasiannya bahkan bagi orang yang tidak mengenal dengan baik teori statistik. Aplikasi SPSS seringkali digunakan untuk memecahkan masalah riset, atau bisnis dalam hal statistik. Untuk mendapatkan gambaran yang lebih jelas tentang data selain dengan tabel dan diagram masih diperlukan ukuran-ukuran lain yang merupakan wakil dari data tersebut.\cite{santoso2016panduan} Ukuran yang dimaksud adalah sebagai berikut ini :

		\begin{enumerate}
    		\item Ukuran pemusatan (rata-rata hitung atau \textit{mean, median,} modus) 
   			\item Ukuran letak (\textit{quartilpersentil}) 
   			\item Ukuran penyimpangan atau penyebaran (\textit{range}, ragam, simpangan baku dan galat baku) 
   			\item \textit{Skewness} adalah tingkat kemiringan 
   			\item \textit{Kurtosis} adalah tingkat keruncingan. \cite{santoso2016panduan}
		\end{enumerate}
	
	Berikut fitur dasar yang disediakan perangkat lunak SPSS: \cite{santoso2016panduan}
	\begin{enumerate}
	    \item Statistika deskriptif \par 
	    Statistika deskriptif adalah metode-metode yang berkaitan dalam hal pengumpulan data dan penyajian data sehingga dapat diperoleh suatu informasi dari data tersebut. Beberapa contoh statistika deskriptif yang sering digunakan seperti rataan hitung \textit{(mean)}, nilai tengah \textit{(median)}, nilai yang sering muncul (modus), standar deviasi, ragam, dan lain-lain.
	    
	    \item Statistika bivariat \par 
	    Statistika bivariat adalah analisis yang dilakukan secara simultan untuk melakukan pengujian antar 2 variabel. Beberapa contoh statistika bivariat adalah uji t, ANOVA, uji non parametrik, teorema bayes, dan lain-lain.
	    
	    \item Regresi linear \par 
	    Regresi linear adalah suatu alat ukur yang digunakan untuk mengukur hubungan suatu linear variabel independen dengan variabel dependen.
	    
	    \item Identifikasi kelompok \par 
	    Beberapa metode untuk mengidentifikasi kelompok: analisis faktor, analisis klaster \textit{(two-step, K-means, hierarchical)}, dan \textit{discriminan}.
	    
	    \item Analisis spasial \par 
	    Analisis spasial adalah metode-metode yang digunakan dalam pengolahan data \textit{Geographic Information System (GIS)}.

	\end{enumerate}